\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french, english]{babel}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{amsmath}
\setcounter{MaxMatrixCols}{20}
\usepackage{color}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{nicematrix}

\usepackage{blkarray}

%---définir les marges et la taille de la page
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=1.3in}

%---------mise en page
%colorier les "1" de blockarray en rouge
\begingroup
\lccode`~`1
\lowercase{%
\endgroup\pretocmd{\blockarray}{\catcode`~\active\def~{\color{red}1}}{}{}}

%colorier une cellule en vert avec \y{valleur cellule à colorier}
\newcommand\g[1]{%
  \colorbox{green!20}{$#1$}%
}

% une nouvelle page à chaque nouvelle section
%\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}
%---------


\begin{document}

\begin{titlepage}
\vspace*{3cm}
\begin{center}
	\Huge {Modélisation et calcul scientifique} \\[10pt]
	\Large {Rapport des Travaux Pratiques}
\end{center}
\vspace{2cm} 
\begin{center} 
\Large {Michael~Adalbert, Juan~Pablo~Garcia~Huato, Reyyan~Tekin} \\[7pt]
\large\textit{Master 1 Informatique, parcours Systèmes Ambiants, Mobiles et Embarqués (SIAME)} \\ [3pt]
\textit{Université de Toulouse III - Paul Sabatier} \\ [1cm] 
{\selectlanguage{french}\today}
\end{center}
\end{titlepage}
 
%\clearpage

{\selectlanguage{french}\tableofcontents}


\section{Introduction}
Aujourd'hui, les drones à destination du grand public sont de plus en plus accessibles.
Ils permettent d'explorer leur environnement à l'aide de capteurs comme les caméras, 
détecteurs d'obstacle, microphones, etc. Ils disposent d'un certains degré d'autonomie
et peuvent être commandés à distance par une application mobile. Ces commandes 
peuvent être, par exemple, tactiles ou vocales comme c'est le cas avec le 
{\it Parrot Jumping Sumo\/}. L'objectif des 
travaux pratiques dans le cadre du module modélisation et calcul scientifique est
ainsi d'implanter un système de reconnaissance audio de mots isolés constituant 
les commandes d'un drone. Pour ce faire, nous proposons deux approches différentes
pour la reconnaissance audio, que nous confronterons dans un second temps.

Le travail réalisé consiste à mener une étude d'évaluation de deux méthodes différentes de 
reconnaissance audio de commandes. Dans un premier temps nous implantons les algorithmes
nécessaire à la mise en place de ces méthodes (cf section \ref{annexe}). Ensuite, nous proposons
un cas d'étude et nous traitons les observations de notre cas d'étude avec 
les deux approches de reconnaissance audio. Enfin, nous critiquons ces deux approches.

Le rapport aborde, dans un premier temps, la reconnaissance audio par programmation dynamique.
Dans un second temps, il s'agit d'étudier la reconnaissance audio par prétraitement des 
données et classification. Enfin, nous comparons les deux méthodes précédentes.

\section{Reconnaissance audio par programmation dynamique}
Notre étude porte sur l'influence du locuteur dans la reconnaissance audio de la commande.
C'est-à-dire que nous nous intéressons à l'impact de la voix sur la reconnaissance de la 
bonne commande du drone. Plus précisément, nous étudions trois locuteurs qui ont un accent
régional différent. Nous observons ainsi deux locuteurs natifs de deux régions françaises 
différentes et un locuteur avec un accent étranger. Les trois voix sont des voix masculines 
et n'ont pas de bruit. En effet, lorsque nous avons tenté des enregistrements avec du bruit, 
nous obtenions, avec notre matériel, des fichiers audio saturés ce qui rendait l'étude 
impossible car les résultats étaient toujours les mêmes, à savoir aucune reconnaissance de 
la commande audio. Ensuite, pour la base d'apprentissage, nous choisissons d'utiliser les 
treize voix masculines (sans bruit) fournies dans le corpus de base du projet. 
En effet, cette base d'apprentissage réunit treize voix différentes, ce qui nous permet 
d'avoir un éventail large, dans une certaine mesure, pour notre étude.

Pour chacun des locuteurs, on réalise la matrice de confusion (cf section \ref{annexe} 
pour plus de détails) des commandes enregistrées avec les commandes de la base d'apprentissage.
La matrice de confusion présente en ligne les enregistrements audio testés et en colonne les
références (base d'apprentissage). Chaque cellule $(i, j)$ de la matrice indique comment
la commande $i$ (de notre observation) a été reconnue comme la commande $j$. 
La diagonale de la matrice correspond donc au nombre de fois qu'une commande donnée a bien été reconnue. 
Cela nous permet de calculer le score de reconnaissance
qui est le nombre de commande bien reconnue sur nombre de commandes testées.

Voici les matrices de confusion obtenues pour chaque locuteur. Les valeurs à 1 apparaissent 
en rouge et la diagonale est coloré en vert.

Dans la suite, les abréviations correspondent au commandes vocales suivantes :

\vspace{0.2cm}
\begin{tabular}{l | l}
arr  & "arrête-toi" \\
att  & "atterrissage" \\
av   & "avance" \\
dec  & "décollage" \\
dr   & "droite" \\
urg  & "état d'urgence" \\
fli  & "fais un flip" \\
gch  & "gauche" \\
bas  & "plus bas" \\ 
ht   & "plus haut" \\
rec  & "recule" \\
tdr  & "tourne droite" \\
tgch & "tourne gauche" \\
\end{tabular}

\begin{itemize}
\item Locuteur natif 1

\[
\begin{blockarray}{cccccccccccccc}
& arr & att & av & dec & dr & urg & fli & gch & bas & ht & rec & tdr & tgch \\
\begin{block}{c(ccccccccccccc)}
arr  & \g{1} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
att  & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
av   & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
dec  & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
dr   & 1 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
urg  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
fli  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
gch  & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
bas  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 1 & 0 & 0 \\
ht   & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 1 & 0 & 0 \\
rec  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{1} & 0 & 0 \\
tdr  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & \g{0} & 0 \\
tgch & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & \g{0} \\
\end{block}
\end{blockarray}
 \]

Pour le locuteur natif 1, on obtient un score de reconnaissance de $15.38\%$ :  
deux commandes,  "arrête-toi" et "recule" ont bien été reconnue. 
De plus, on peut voit qu'une majorité (neuf sur treize) de commandes sont 
reconnues comme "recule" et que la commande "arrête-toi" a été reconnue à 
la place de "droite" et "fais un flip".


\item Locuteur natif 2

\[
\begin{blockarray}{cccccccccccccc}
& arr & att & av & dec & dr & urg & fli & gch & bas & ht & rec & tdr & tgch \\
\begin{block}{c(ccccccccccccc)}
arr  & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
att  & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
av   & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
dec  & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
dr   & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
urg  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
fli  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
gch  & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
bas  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 \\
ht   & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 \\
rec  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{1} & 0 & 0 \\
tdr  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 \\
tgch & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} \\
\end{block}
\end{blockarray}
 \]
 
 
Pour le locuteur natif 2, on obtient un score de reconnaissance de $7.69\%$, 
seule la commande "recule" a été bien reconnue. De plus, on peut voir
qu'une grande majorité (dix sur treize) des commandes a été reconnue,
faussement, comme "gauche" alors que la commande "gauche" testée a elle
été reconnue comme "atterrissage". Enfin, la commande "atterrissage"
testée a été reconnue comme "tourne à droite".

\item Locuteur étranger

\[
\begin{blockarray}{cccccccccccccc}
& arr & att & av & dec & dr & urg & fli & gch & bas & ht & rec & tdr & tgch \\
\begin{block}{c(ccccccccccccc)}
arr  & \g{1} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
att  & 0 & \g{1} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
av   & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
dec  & 0 & 0 & 0 & \g{1} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
dr   & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
urg  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
fli  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{1} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
gch  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{1} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
bas  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 1 & 0 & 0 & 0 \\
ht   & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{1} & 0 & 0 & 0 \\
rec  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{1} & 0 & 0 \\
tdr  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{1} & 0 \\
tgch & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{1} \\
\end{block}
\end{blockarray}
 \]

Pour le locuteur étranger, on obtient un score de reconnaissance de $69.23\%$.
Ici neuf commandes sur les treize au total ont été bien reconnues.
Sur les quatre restantes, deux on été reconnues comme "plus haut" et deux
comme "tourne à droite".
\end{itemize}

Avec la méthode de la programmation dynamique, on voit qu'il y a un écart important
dans le taux de reconnaissance en fonction du locuteur. Cet écart est de plus de
62\% entre le taux de reconnaissance minimal et celui maximal. De plus, on 
constate qu'une majorité des commandes mal reconnues, sont reconnues comme une même
commande. Par exemple, dans le cas du locuteur natif 2, on voit que dix commandes
sur treize sont reconnues comme "gauche". Enfin, on voit ici que c'est le locuteur
étranger qui bénéficie du score de reconnaissance le plus élevé ($69.23\%$).

\section{Reconnaissance audio par prétraitement des données et classification}
Nous partons des mêmes observations que pour la partie précédente, c'est-à-dire
que nous travaillons sur les mêmes enregistrements. Dans cette partie, seul le 
système de reconnaissance audio change, au lieu d'appliquer la programmation
dynamique, on utilise une approche différente, celle de la classification après prétraitement 
des données. Plus précisément, on réalise un prétraitement par Analyse en Composantes 
Principales ({\it ACP\/}) puis une classification par $k$~plus~proches~voisins
(cf section \ref{annexe} pour plus de détails).
Nous nous intéressons dans un premier temps au plus proche voisin, autrement dit,
$k = 1$.

Voici les matrices de confusion obtenues pour chaque locuteur. Les valeurs à 1 apparaissent 
en rouge et la diagonale est coloré en vert :

\begin{itemize}


\item Locuteur natif 1

\[
\begin{blockarray}{cccccccccccccc}
& arr & att & av & dec & dr & urg & fli & gch & bas & ht & rec & tdr & tgch \\
\begin{block}{c(ccccccccccccc)}
arr  & \g{0} & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
att  & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
av   & 0 & 0 & \g{1} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
dec  & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
dr   & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
urg  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
fli  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
gch  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{1} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
bas  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{1} & 0 & 0 & 0 & 0\\
ht   & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0\\
rec  & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0\\
tdr  & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0\\
tgch & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0}\\
\end{block}
\end{blockarray}
 \]

Pour le locuteur natif 1, nous obtenons un score de reconnaissance de $23.8\%$, 
trois commandes ont bien été reconnues : "avance", "gauche" et "plus bas".
De plus, les dix autres commandes ont été reconnues :
\begin{itemize}
\item trois comme "avance",
\item trois comme "gauche",
\item deux comme "plus bas",
\item une comme "atterrissage",
\item une comme "droite".
\end{itemize}


\item Locuteur natif 2

\[
\begin{blockarray}{cccccccccccccc}
& arr & att & av & dec & dr & urg & fli & gch & bas & ht & rec & tdr & tgch \\
\begin{block}{c(ccccccccccccc)}
arr  & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
att  & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
av   & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
dec  & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
dr   & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
urg  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
fli  & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
gch  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{1} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
bas  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 1 & 0 & 0 & 0\\
ht   & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0\\
rec  & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0\\
tdr  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0\\
tgch & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0}\\
\end{block}
\end{blockarray}
 \]
 
Pour le locuteur natif 2, nous obtenons un score de reconnaissance de $7.69\%$, 
seule la commande "gauche" a bien été reconnue.
De plus, les douze commande autres ont été reconnues en majorité par "gauche" (cinq),
puis par "fais un flip" (deux) et "droite" (deux) et enfin les commandes "avance", "plus haut"
et "tourne gauche" ont chacune été reconnue une seule fois.

\item Locuteur étranger

\[
\begin{blockarray}{cccccccccccccc}
& arr & att & av & dec & dr & urg & fli & gch & bas & ht & rec & tdr & tgch \\
\begin{block}{c(ccccccccccccc)}
arr  & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
att  & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
av   & 0 & 0 & \g{1} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
dec  & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
dr   & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
urg  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{1} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
fli  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
gch  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
bas  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 1 & 0 & 0 & 0\\
ht   & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & \g{0} & 0 & 0 & 0\\
rec  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{1} & 0 & 0\\
tdr  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0} & 0\\
tgch & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \g{0}\\
\end{block}
\end{blockarray}
 \]

Pour le locuteur étranger, nous obtenons un score de reconnaissance de $23.08\%$, 
trois commandes ont bien été reconnues : "avance", "état d'urgence" et "recule".
Ensuite, trois commandes ont été reconnues "état d'urgence" et trois autres
comme "recule". De plus, deux commandes ont été reconnues comme "plus bas"
tandis que les commandes "gauche" et "plus haut" ont été reconnues une seule 
fois chacune. 
\end{itemize}

Avec la méthode de classification après prétraitement par ACP, 
on voit qu'il y a un écart plutôt moyen
dans le taux de reconnaissance en fonction du locuteur. Il est d'environ
$15\%$ entre le taux de reconnaissance minimal et celui maximal, en sachant que
deux locuteurs sur les trois ont le même taux de reconnaissance. 
De plus, on constate que les commandes mal reconnues sont reconnues de façon 
plutôt {\it dispersée\/} par des commandes de la base d'apprentissage, 
c'est-à-dire qu'il n'y a pas vraiment de commandes qui se démarquent comme
faussement reconnues.
Enfin, on voit que c'est le locuteur natif 1 et le locuteur étranger qui bénéficient 
du score de reconnaissance le plus élevé ($23.08\%$), bien qu'il soit assez faible.\\

Dans un second temps, nous étudions l'influence du nombre de plus proches voisins
considérés dans la classification sur le taux de reconnaissance.

\begin{table}[h]
  \centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
\hline
locuteur / $k$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
\hline
natif 1 & 23.08  & 23.08 & 15.38 & 7.69 & 15.38\\
\hline
natif 2 & 7.69 & 7.69 & 15.38 & 7.69 & 7.69\\
\hline
étranger & 23.08 & 15.38 & 	7.69 & 7.69 & 7.69\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Taux de reconnaissance (\%) en fonction du locuteur et du nombre $k$ de plus proches voisins considérés}
\end{table}

On constate que le nombre $k$ de plus proches voisins considérés influe sur le score de reconnaissance.
Ainsi, augmenter $k$ a tendance à diminuer le score de reconnaissance, bien que pour le locuteur natif 2, passer de $k=1$ ou 
$k=2$ à $k=3$ augmente le score de reconnaissance de $7.69\%$ à $15.38\%$. De plus, lorsque $k$ augmente, l'écart 
entre le score de reconnaissance minimal et le score maximal entre les locuteurs a tendance à diminuer. Cet écart
passe ainsi de $15\%$ environ pour $k=1$ à $0$ pour $k=4$. Enfin, sauf pour $k=3$, on remarque que les locuteurs
qui ont le score de reconnaissance le plus élevé et celui qui a le score minimal restent les mêmes lorsque $k$ augmente.


\section{Comparaison de la programmation dynamique avec la méthode de classification après prétraitement des données}
Pour la suite de cette section, nous étudions la méthode de classification après prétraitement 
des données avec le nombre de voisins considéré à 1 ($k=1$).

Tout d'abord, avec les deux approches on obtient des scores de reconnaissance différents. 
En effet, pour le locuteur natif 1, le score de reconnaissance augmente de $15.38\%$ avec 
la programmation dynamique à $23.08\%$ avec la classification, ce qui correspond à une 
commande de plus qui a bien été reconnue. Par contre, pour le locuteur étranger,
le score de reconnaissance diminue de $69.23\%$ avec la programmation dynamique à 
$23.08\%$ avec la classification, ce qui correspond à six commandes en moins qui ont 
été reconnues avec la seconde méthode. Cependant, pour le locuteur natif 2 on reste
à un taux de reconnaissance de $7.69\%$, soit une commande sur treize correctement 
reconnue.
Ensuite, on constate que l'écart entre les taux de reconnaissance minimal 
et maximal diminue avec la classification et passe ainsi d'environ $62\%$ avec la
programmation dynamique à $15\%$ avec la classification.
Aussi, on peut voir que les commandes reconnues par la première méthode
sont différentes de ceux reconnues par la seconde méthode. Ainsi, pour le locuteur 
natif 1, alors qu'avec  la programmation dynamique les commandes "arrête-toi" et 
"recule" ont été reconnues les commandes "avance", "gauche" et "plus bas" ont été
reconnues avec la méthode de classification des données.
Enfin, les commandes mal reconnues sont plus dispersées avec la classification 
qu'avec la programmation dynamique. En effet, avec la programmation dynamique, la majorité
des commandes mal reconnues sont reconnues comme une même commande, alors que ce phénomène 
n'est pas observé avec la classification. Par exemple, pour le locuteur natif 1,
neuf commandes sur onze mal reconnues ont été identifiées comme une même commande, 
"recule". Par contre, pour le même locuteur, avec la classification, une commande mal reconnue 
a été au plus identifiée trois fois sur dix comme une même commande. Les commandes majoritairement 
reconnues parmi les mauvaises identifications avec la programmation dynamique
diffèrent selon le locuteur. Par exemple c'est "recule" pour le locuteur natif 1 et 
"gauche" pour le locuteur natif 2.

\section{Conclusion}
Pour conclure, les fabricants doivent intégrer dans leurs drones un système de reconnaissance
audio efficace afin que le comportement du drone réponde correctement aux commandes de 
l'utilisateur. Pour ce faire, il existe plusieurs méthodes dont nous avons étudier la 
programmation dynamique et la classification des $k$ plus proches voisins après prétraitement 
par analyse en composantes principales. Ces méthodes nous ont permis, dans une certaine mesure, 
de reconnaître des commandes vocales à partir d'une base d'apprentissage. On remarque également
que ces deux méthodes semblent être complémentaires. On pourrait ainsi réaliser d'autres études
où nous combinons plusieurs méthodes de reconnaissance audio afin d'avoir un score de 
reconnaissance le plus élevé possible. Enfin, les fichiers utilisé sont dans un 
format\footnote{16 KHz, mono, 16 bits} réduisant considérablement la quantité d'information 
enregistrée de la commande audio. Des observations avec des fichiers contenant plus d'information 
sur l'audio enregistrée pourraient également être réalisée afin d'étudier, pour une méthode donnée 
(programmation dynamique par exemple), dans quelle mesure la quantité d'information recueillie 
influe sur le taux de reconnaissance.

\section{Annexe} \label{annexe}
L'ensemble des fonctions nécessaires pour la mise en place des deux approches de reconnaissance 
audio a été implanté en {\tt Python}. Le code source ainsi que les explications du fonctionnement 
de ces approches sont disponibles dans le fichier notebook fourni avec ce rapport.

\end{document}